{
  "subject": "刑法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "2": "違法性"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "違法性の本質について説明しなさい。",
      "answer": "刑法の目的は、法益保護のみならず、社会秩序維持にもあるから、違法性の本質は社会倫理規範に違反する法益侵害又はその危険であると解すべきである（行為無価値論）。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "違法性の判断要素として、主観的違法（正当化）要素を肯定することはできるかについて説明しなさい。",
      "answer": "行為無価値論からは、違法性の判断に当たっては、法益侵害の有無のみならず、行為が社会倫理秩序に違反しているか否か（行為の社会的相当性）も考慮すべきであるから、主観的違法（正当化）要素は肯定すべきである。"
    },
    "3": {
      "rank": "A",
      "question": "違法性阻却の一般原理について説明しなさい。",
      "answer": "法益性の欠如（法益侵害が行われたようにみえるが、具体的状況においては要保護性のある法益に対する侵害が認められないため、結果無価値の惹起は表見的なものにすぎない場合）、優越的利益原理（価値の大きい利益のために価値の小さい利益が犠牲となった場合）、社会的相当性（行為が社会生活上要求される基準から逸脱していないこと）、可罰的違法性の理論（犯罪として刑罰を加えるに値する程度の違法性を欠く場合）である。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "可罰的違法性の理論によって犯罪の成立が否定される場合について説明しなさい。",
      "answer": "刑法は刑罰という重い制裁を科すものであるから、違法性は具体的に処罰に値する違法性を意味する（刑法の謙抑主義）と考えるべきである。したがって、全体としての法秩序の見地から違法性が認められたものの中から、①質的に刑法上の制裁としての刑罰を科するに適しており（違法性の質）、②量的に一定程度以上の重さを有するもの（違法性の量）だけが取り上げられるべきであって、①・②に当たらないものは可罰的違法性に欠け、犯罪の成立が否定される。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "正当防衛（【刑法36条1項】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「急迫」性、②「不正の侵害」、③「自己又は他人の権利を防衛するため」（防衛の意思）、④「やむを得ずにした行為」である。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "正当防衛の要件（【刑法36条1項】）のうち、「急迫」性の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法益の侵害が現に存在しているか、又は間近に押し迫っていること（最判昭46.11.16）をいう。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "「急迫不正の侵害」（【刑法36条1項】）の開始時期について説明しなさい。",
      "answer": "侵害の急迫性が認められるためには、法益侵害の危険が具体的に切迫していることが必要であるが、正当防衛は侵害者に対する処罰ではない。したがって、実行の着手まで至る必要はなく、未遂に接着した予備行為の段階に至っていればよい。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "「急迫不正の侵害」（【刑法36条1項】）の終了時期について説明しなさい。",
      "answer": "侵害を加えられるおそれが継続しているか否か（侵害の開始時期より緩やかに判断されると解するのが一般的）により判断する。その際には、加害の意欲や再度の攻撃の可能性等の事情を考慮に入れ、諸事情を総合的に観察して判断すべきである。"
    },
    "9": {
      "rank": "A",
      "question": "甲はAの攻撃を予期し、その機会を利用して積極的に反撃してAをやっつけてしまう意思で待機していたところ、案の定Aが殴りかかってきたので、殴り返してAに傷害を負わせた。この場合に、正当防衛の要件のうち、「急迫」性が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "法が不正に譲歩する必要はないから、当然又はほとんど確実に侵害が予期されたとしても直ちに侵害の急迫性が失われるわけではない。しかし、侵害の予期がありながら、積極的に相手に対して加害行為をする意思で侵害に臨んだときは、「急迫」性を欠く。このような場合には、殺人、暴行などの通常の加害行為と何ら異なるものでなく、単なる違法行為にすぎないため、相手方との関係で特に法的保護を受ける地位にない（緊急行為性が欠ける）からである（最決昭52.7.21）。本事例の場合には、甲に積極的加害意思が認められるから、「急迫」性は認められない。\ncf. 近時、判例は、「刑法36条は、急迫不正の侵害という緊急状況の下で公的機関による法的保護を求めることが期待できないときに、侵害を排除するための私人による対抗行為を例外的に許容したものである。したがって、行為者が侵害を予期した上で対抗行為に及んだ場合、侵害の急迫性の要件については、侵害を予期していたことから、直ちにこれが失われると解すべきではなく……対抗行為に先行する事情を含めた行為全般の状況に照らして検討すべきである。具体的には、事案に応じ、行為者と相手方との従前の関係、予期された侵害の内容、侵害の予期の程度、侵害回避の容易性、侵害場所に出向く必要性、侵害場所にとどまる相当性、対抗行為の準備の状況（特に、凶器の準備の有無や準備した凶器の性状等）、実際の侵害行為の内容と予期された侵害との異同、行為者が侵害に臨んだ状況及びその際の意思内容等を考慮し、行為者がその機会を利用し積極的に相手方に対して加害行為をする意思で侵害に臨んだとき……など、前記のような刑法36条の趣旨に照らし許容されるものとはいえない場合には、侵害の急迫性の要件を充たさないものというべきである」と判示した（最決平29.4.26）。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "自招侵害（被侵害者の過失によって相手方の侵害を挑発する結果となった場合）の処理について説明しなさい。",
      "answer": "防衛行為者が自ら不法な相互闘争状況を招いたといえる場合は、正対不正の関係ともいうべき正当防衛を基礎付ける前提を基本的に欠いた、不正対不正の状況にほかならない。そのため、正当防衛の成立は制限されるべきである。具体的には、侵害行為が防衛者の行為に触発されたその直後における近接した場所での一連一体の行為といえる場合には、侵害行為が自招行為の程度を大きく超える等の特段の事情がない限り、正当防衛は成立しないと解する（最決平20.5.20）。"
    },
    "11": {
      "rank": "A",
      "question": "正当防衛の要件のうち、「不正の侵害」（【刑法36条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "違法であることをいう。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "対物防衛の可否について説明しなさい。",
      "answer": "行為無価値論からは否定。ただし、人の故意・過失が観念できる場合には、人の行為としての「不正の侵害」があるものとして、正当防衛の成立を認める。"
    },
    "13": {
      "rank": "A",
      "question": "正当防衛（【刑法36条1項】）の要件のうち、「防衛するため」における防衛の意思の要否及びその内容について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 防衛の意思の要否\n【刑法36条1項】は権利を防衛する「ため」という文言を用いている。また、行為無価値論からは、行為の社会的相当性を判断するためには行為者の主観面も考慮に入れるべきである。したがって、防衛の意思は必要である。\n(2) 防衛の意思の内容\n防衛行為は反射的に行われるものであるから、急迫不正の侵害を認識しつつ、それに対応しようとする意思で足りる。したがって、防衛の意思と攻撃の意思とが併存している場合の行為は、防衛の意思を欠くものではない（最判昭46.11.16、最判昭50.11.28、最判昭60.9.12）。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "偶然防衛の成否について説明しなさい。",
      "answer": "防衛の意思必要説からすれば、「防衛するため」の要件を満たさないため、正当防衛は成立しない。"
    },
    "15": {
      "rank": "A",
      "question": "正当防衛（【刑法36条1項】）の要件のうち、「やむを得ずにした行為」の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "正当防衛は「正対不正」の関係にあるから、防衛行為が唯一の侵害を回避する方法であることは要求されないし（＝補充性は要求されない）、厳格な法益の権衡も要求されない（＝結果的に過剰な結果をもたらしても、相当性を満たし得る、最判昭44.12.4）。したがって、武器対等の原則を基本としつつ、攻撃者と防衛行為者の性別、年齢、力量等をも考慮して社会的に許容される行為と認められる行為か否かで決する。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "過剰防衛（「防衛の程度を超えた行為」）（【刑法36条2項】）に刑の減免が認められている根拠について説明しなさい。",
      "answer": "過剰防衛は違法であるが、緊急な事態の下での行為であるので、精神の動揺のため多少の「行き過ぎ」があったとしても、強く非難できない場合もある（責任減少説）。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "過剰防衛（「防衛の程度を超えた行為」）（【刑法36条2項】）の種類について説明しなさい。",
      "answer": "①質的過剰（急迫不正の侵害に対し、防衛手段が質的に相当性を欠いている場合を指し、過剰防衛が成立することに争いなし）\n②量的過剰（防衛行為が当初は正当防衛として行われた結果、相手方がその侵害を止めたのにもかかわらず引き続き追撃するような場合を指す。違法減少説を徹底する立場を前提として、量的過剰に過剰防衛の成立を認めない見解もあるが、判例は過剰防衛の成立を認めている（最判昭34.2.5））"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "防衛行為の一体性の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "人間の行為は、客観面と主観面の統合体であるから、2つの行為が客観的にみても主観的にみても関連性が強い場合には、行為の一体性を肯定すべきである。すなわち、2つの行為の時間的場所的接着性を前提として、侵害の継続性・防衛の意思（動機の同一性）の有無等を考慮に入れて、防衛行為の一体性を判断する。\n19. 緊急避難（【刑法37条1項本文】）の法的性質について説明しなさい。\n違法性阻却事由説＝期待可能性がないことを理由に責任が阻却されると考えるのでは、刑法典が他人のための緊急避難を認めていることの説明がつかないこと、期待可能性がないことを理由にする場合は、法（【刑法37条1項】）が規定するような厳格な法益の権衡を要求する必要はないことから、違法性阻却事由と考えるべきである。\n責任阻却事由説＝緊急避難を行わないという期待可能性はないことから、責任阻却事由と考えるべきである。\n二分説＝優越的利益原理からは、必ずしも違法性阻却だけで説明しきれない。したがって、違法性阻却事由として機能する場合と、責任阻却事由として機能する場合に二分して考えるべきである。"
    },
    "20": {
      "rank": "A",
      "question": "緊急避難（【刑法37条1項本文】）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「現在の危難」、②「避けるため」、③「やむを得ずにした行為」、④「これによって生じた害が避けようとした害の程度を超えなかった場合」である。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "緊急避難（【刑法37条1項本文】）の要素要件のうち、「現在の危難」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "法益の侵害が現実に存在し、又は侵害が差し迫っていることをいう。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "緊急避難（【刑法37条1項本文】）の要素要件のうち、「避けるため」における避難の意思の要否及びその内容について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 避難の意思の要否\n【刑法37条1項】は現在の危難を避ける「ため」という文言を用いている。また、行為無価値論からは、行為の社会的相当性を判断するためには行為者の主観面も考慮に入れるべきである。したがって、避難の意思は必要である。\n(2) 避難の意思の内容\n避難行為は反射的に行われるものであるから、現在の危難を認識しつつ、それに対応しようとする意思で足りる。したがって、避難の意思と攻撃の意思とが併存している場合の行為は、避難の意思を欠くものではない。"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "緊急避難（【刑法37条1項本文】）の要素要件のうち、「やむを得ずにした行為」の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "緊急避難行為は、まさに「最後の手段」として行われなければならないことから、危難を避けるための唯一の方法であって、他にとるべき手段がなかったことが必要である（補充性）。"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "緊急避難（【刑法37条1項本文】）の要素要件のうち、「これによって生じた害が避けようとした害の程度を超えなかったこと」（法益の権衡）の判断基準について説明しなさい。",
      "answer": "法益の権衡の判断に当たっては、【刑法37条1項本文】に列挙された順番が一応の目安となるが、予測される実害の大きさや危険性の高低等の具体的諸事情を考慮することも必要である。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "過剰避難（【刑法37条1項ただし書】）の要件及び効果について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 要件\n「その程度を超えた行為」（補充性（争いあり）又は法益の権衡の要件を満たさなかった場合、【刑法37条1項ただし書】）。\n(2) 効果\n「情状により、その刑を減軽し、又は免除することができる」（【刑法37条1項ただし書】）。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "AがつないであったBの飼犬を解き放してXにけしかけ咬みつかせようとしたため、Xが自分の身を守るためにBの犬を蹴殺した場合、Xに正当防衛が成立するかについて説明しなさい。",
      "answer": "（対物防衛否定説から）Bの犬はAによる不正の侵害の一部を構成しているため、正当防衛が成立する（通説）。"
    },
    "27": {
      "rank": "B",
      "question": "Xが、Aが日本刀で切り掛かってきたのでとっさに傍らにあったBの竹刀でこれを防いだため、竹刀が壊れたという事例の処理について説明しなさい。",
      "answer": "Bの竹刀はおよそ「不正の侵害」（【刑法36条1項】）とは評価できないから正当防衛が成立する余地はなく、緊急避難が成立し得るにとどまる（通説）。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "Xは、Aが日本刀で切り掛かってきたので、防衛のためやむを得ずAに向けて石を投げたところ、石がAに当たらず傍らにいたBに当たってBを傷害したという事例の処理について説明しなさい（Aに対する罪責の検討は除く）。",
      "answer": "緊急避難説＝「正」の者に危難を転嫁するものであるから、緊急避難が成立する。\n誤想防衛説（大阪高判平14.9.4）＝主観的に正当防衛だと誤信し、行為に及んでいるから、誤想防衛の一種として責任故意が阻却される。\ncf. 緊急避難説は違法性レベルの問題であり、誤想防衛は責任レベルの問題であるから、両説は互いに矛盾するものではない。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "自救行為（法益を侵害された者が、法律上の正規の手続を通しての損害の回復によらず、自らその救済を図る行為）の要件について説明しなさい。",
      "answer": "法治国家においては権利の救済は公権力によるべきものであって、自救行為は現在の法秩序と相容れないため、直ちに救済をはからなければ後日の救済が事実上不可能ないし著しく困難となる場合にのみ認められる。具体的には、①法益に対する違法な侵害がなされたこと、②侵害された法益の回復を国家の救済機関の手に委ねるときは、回復が事実上不可能になるか、又は著しく困難になる明白な事態にあること、③自救の意思、④自救のためになされた行為が、その事態における直接的な侵害回復行為として、社会観念上、相当なものであること（相当性の判断に当たっては、方法及び程度についての補充性や法益権衡性なども考慮される）が必要である。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "犯罪成立阻却事由としての被害者の同意の体系的位置付けについて説明しなさい。",
      "answer": "構成要件該当性阻却事由（処分可能な法益の侵害について法益主体の同意があるとき、法益が消滅することから、最初から法益侵害が認められない）となるもの＝監禁罪、住居侵入罪、強制性交等罪（旧強姦罪）、窃盗罪、詐欺罪等\n違法性阻却事由（法益侵害そのものは存在し（構成要件該当性は肯定され）、具体的事情の下でその法益の要保護性が否定されることにより（行為の社会的相当性が認められることにより）、違法性が阻却される）となるもの＝傷害罪"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "犯罪成立阻却事由としての被害者の同意の有効要件について説明しなさい。",
      "answer": "①処分可能な法益であること（法益主体による同意）、②同意能力、③同意の対象・程度（実行行為のみならず、法益侵害結果に及んでいることが必要）、④行為時の承諾、⑤外部に表明されたもの（黙示でも可）、⑥承諾あることを行為者が認識していること（主観的正当化要素）をいう。\ncf. 行為無価値論を重視する立場からは、社会的相当性の存否が違法性阻却の基準となるから、有効な同意は判断の一要素にすぎないこととなる。"
    },
    "32": {
      "rank": "A",
      "question": "保険金詐欺目的で被害者の同意を得て、自動車を衝突させ被害者を傷害した。この場合、違法性を阻却するかについて説明しなさい。",
      "answer": "被害者の同意がある場合は違法性を阻却すると考える。行為無価値論からは、被害者の同意がある場合には、当該行為が社会的に不相当とまではいえないからである。\nとはいえ、全ての同意が違法性を阻却するのではなく、社会的に相当と認められる限度においてである。具体的には、単に承諾が存在するという事実だけでなく、右承諾を得た動機、目的、身体傷害の手段、方法、損傷の部位、程度など諸般の事情を照らし合わせて決すべきである（最決昭55.11.13）。\nこれを本件について見ると、違法な目的に利用するために得られた同意であるから、違法性を阻却しない（ただし、判例は、「自動車を衝突させるという態様が、危険性の高い（制御ができない）もの」であることも考慮に入れており、違法な目的であるというだけで違法性の阻却を認めなかったわけではない）。"
    },
    "33": {
      "rank": "A",
      "question": "被害者の同意に錯誤がある場合、同意の有効性が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "錯誤がなければ被害者は同意を与えなかったのであり、それが意思決定に与える影響が決定的であった限りは、同意が被害者の真意に沿わない不本意なものであったことになる。したがって、被害者の意思決定に当たって重要な影響を与える錯誤があったときは、同意は無効である（最大判昭24.7.22、最判昭33.11.21）。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "経験が浅く運転技術が未熟な甲が、ダートトライアル場内で、約7年の経験のあるAを同乗させてダートトライアル車を運転していたが、カーブを曲がりきれず暴走させ、自動車を防護柵に激突させてAを死亡させたという事案において、違法性が阻却される場合があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "スポーツ等の有する社会的有用性という許された危険の観点も加味しつつ、行為者の具体的な行為態様が当該行為にかかるルールが許容する範囲内にあったことから社会的相当性の枠内にあったと考えられる場合には、違法性が阻却される。"
    }
  }
}